---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۷۹۷
---
# غزل شمارهٔ ۷۹۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز برنا پیشگان آموز و رندان رسم سربازی</p></div>
<div class="m2"><p>گرت سودای آن دارد که: عشق آن پسر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جهان بر دشمنان بفروش و عشق دوستان بستان</p></div>
<div class="m2"><p>که مقصود از جهان عشقست و باقی سر بسر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>حریف سیم کش باید، که در سیمین بران پیچد</p></div>
<div class="m2"><p>که وصل یار سیمین بر نیابی جز به زر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نخست آگاه کن خود را، چو بازی نرد درد او</p></div>
<div class="m2"><p>که زودت مات گرداند غمش، گر بی‌خبر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نمی‌باید که از ناوک نظر بر هم نهی هرگز</p></div>
<div class="m2"><p>گرت با روی او باشد تمنای نظربازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دلت خود برد و گر زین پس سرت سودای او دارد</p></div>
<div class="m2"><p>چنان باید که گر جانت بخواهد، بی‌جگر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر روزی سرش خواهی، بنه گردن به رنجوری</p></div>
<div class="m2"><p>که گر رنجور او باشی کنی با گل شکربازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو داغ مهر او داری، منه بر دیگری خاطر</p></div>
<div class="m2"><p>که با او زشت باشد، گر هوس جای دگر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نخواهی مرد آن بودن که: گردی گرد عشق او</p></div>
<div class="m2"><p>مگر چون اوحدی وقتی که هر چه هست در بازی</p></div></div>